\section{Teorema de Hille-Yosida}



\begin{definition}\label{res}
Seja $X$ um espaço de Banach e $A:D(A)\subset X\longrightarrow X$ um operador linear fechado. O conjunto \index{Resolvente!conjunto} 
\[\rho(A)=\{\lambda \in \mathbb{K};\ \lambda \id -A \text{ é bijetor }\}\]
%O conjunto \dt{resolvente de $A$}, \index{Resolvente!conjunto} denotado por $\rho(A)$, é o conjunto de todos os $\lambda\in \mathbb{C}$ tais que:
%\begin{itemize}
%    \item $\lambda \id -A$ é bijetor;
%    \item $R(\lambda,A):=(\lambda \id -A)^{-1}: X\to $, chamado de \dt{operador resolvente} \index{Resolvente!operador} de $A$, é limitado.
%\end{itemize}
e chamado de \dt{resolvente de $A$}, enquanto $\sigma(A)=\mathbb{K}\setminus\rho(A)$ é dito o \dt{espectro} \index{Espectro} de $A$. Além disso, para cada $\lambda\in \rho(A)$, definimos o  \dt{operador resolvente} \index{Resolvente!operador} por
\[R(\lambda,A):=(\lambda \id -A)^{-1}: X\longrightarrow D(A),\]
o qual pertence a $\mathcal L (X)$ em virtude do Teorema do Gráfico fechado (veja o Teorema \ref{th-GF} e a Observação \ref{reslim}).

\begin{remark}\label{rl}
    Consideremos as notações da Definição \ref{res}. Nesse caso, se $\lambda \in \rho(A)$, então os operadores $A$ e $\rla$ comutam em $D(A)$. Mais precisamente,
    \begin{enumerate}[(a)]
    \item $AR(\lambda ,A)x = \lambda R(\lambda ,A)x-x$ para todo $x\in X$;
    \item $R(\lambda ,A)Ax = \lambda R(\lambda ,A)x-x$ para todo $x\in D(A)$;
    \item $AR(\lambda ,A)x =R(\lambda ,A)Ax  $ para todo $x\in D(A)$.
    \end{enumerate}
    Com efeito, se $x_0\in X$, temos
\begin{equation*}
(\lambda \id -A)R(\lambda,A)x_0=x_0 \Longrightarrow \lambda \rla x_0 -x_0 =A\rla x_0 ,
\end{equation*}
provando o item (a). Analogamente, se $x_1 \in D(A)$, então
\begin{equation*}
R(\lambda,A)(\lambda \id -A)x_1 =x_1 \Longrightarrow \lambda \rla x_1-x_1 =\rla Ax_1 ,
\end{equation*}
seguindo o item (b). O item (c) é uma consequência imediata dos itens (a) e (b).
\end{remark}


\begin{xca}\label{comutam}
Dados dois operadores lineares invertíveis $U,V:D(A)\subset X\longrightarrow X$, prove que $U^{-1}-V^{-1} = U^{-1} (V-U)V^{-1}$. Conclua que, se $\lambda, \mu\in \rho(A)$, então $\rla$ e $R(\mu,A)$ comutam.  
\end{xca}

\end{definition}

\begin{theorem}[Hille-Yosida]\label{HY-contr}
Seja $X$ um espaço de Banach. Um operador linear $A:D(A)\subset X\longrightarrow X$ é o gerador infinitesimal de um 
\textbf{semigrupos de contrações} se, e somente se, são válidas as seguintes afirmações:
\begin{enumerate}[$(i)$]
\item $A$ é fechado e densamente definido, i.e., $\overline{D(A)}=X$; 
\item $(0,+\infty)\subset \rho(A)$ e, para todo $\lambda>0$, temos
\begin{equation*}
\nl{R(\lambda,A)}\leq \frac{1}{\lambda}.
\end{equation*}
\end{enumerate}
\end{theorem}

A demonstração do Teorema \ref{HY-contr} será organizada em alguns lemas.

\begin{lemma}[Condição Necessária]
Seja $A$ o gerador infinitesimal de um semigrupo de contrações. Então $A$ é fechado e densamente definido. Além disso, $(0,+\infty)\subset \rho(A)$, 
\[R(\lambda,A)x=\displaystyle\int_0^\infty e^{-\lambda \xi}S(\xi)x\, d\xi,\] 
e $\nl{R(\lambda, A)}\leq \displaystyle\frac{1}{\lambda}$.
\end{lemma}
\begin{proof} Da Proposição \ref{Afd}, já vimos que $A$ é fechado e densamente definido.

Fixemos $\lambda>0$ e, para cada $x\in X$, definamos
\begin{equation*}
L_\lambda x :=\int_0^\infty e^{-\lambda \xi}S(\xi)x\, d\xi.
\end{equation*}
Primeiramente, vejamos que $L_\lambda x$ {está bem definida.} 
Para isso, %vamos usar o Teste de Weierstrass
%(Proposição \ref{TWeierstrass}).
do Corolário \ref{Scontinua}, temos que a função
\begin{equation*}
t \in [0,+\infty) \longmapsto
\| e^{-\lambda t}S(t)x\|\in  \R,
\end{equation*}
é contínua. 
Como $S$ é um semigrupo de contrações, temos
\begin{align*}
\int_0^\infty \|e^{-\lambda t}S(t)x\|\,dt& =
\int_0^\infty e^{-\lambda t}\|S(t)x\|\,dt\leq\|x\|
 \int_0^\infty e^{-\lambda t}\, dt =\|x\|\lim_{b\to +\infty} \int_0^b e^{-\lambda t}\, dt\\
& =\|x\|\lim_{b\to +\infty}-\frac{e^{-\lambda t}}{\lambda}\Big\vert_{t=0}^{t=b} =\frac{\|x\|}{\lambda}\lim_{b\to +\infty}\left(1-e^{-b}\right)=\frac{\|x\|}{\lambda}<+\infty.
\end{align*}
%\begin{equation*}
%\|e^{-\lambda t}S(t)x\| =e^{-\lambda t}\|S(t)x\|\leq e^{-\lambda t}\|x\|, 
%\; \forall\ (t,\lambda)\in [0,+\infty)\times (0,+\infty)
%\end{equation*}
%Daí, 
%\begin{align*}
%\int_0^\infty e^{-t}\|x\|\, dt
%=\|x\| \int_0^\infty e^{- t}\, dt 
%=\|x\|\lim_{b\to +\infty} \int_0^b e^{-t}\, dt\\
%& =\|x\|\lim_{b\to +\infty}-e^{-t}\Big\vert_{t=0}^{t=b} =\|x\|\lim_{b\to +\infty}\left(1-e^{-b}\right)={\|x\|}<+\infty,
%\end{align*}
ou seja, a integral imprópria  utilizada para definir pontualmente $L_{\lambda}$ é absolutamente convergente. Consequentemente $L_\lambda$ está bem definida. Claramente, $L_\lambda$ é linear e além disso, procedendo como fizemos acima, 
\begin{align*}
\left\|L_\lambda x\right\|& \leq \int_0^\infty\|e^{-\lambda t}S(t)x\|\,dt\leq
\int_0^\infty e^{-\lambda t}\|x\|\,dt\\
& = \frac{\|x\|}{\lambda}\lim_{b\to +\infty}-e^{-\lambda t}\Big\vert_{t=0}^{t=b}
=\frac{\|x\|}{\lambda},
\end{align*}
isto é, $L_\lambda \in \mathcal L (X)$ e 
$\nl{L_\lambda}\leq \frac{1}{\lambda}$.

\noindent \textbf{\underline{Afirmação}:} $L_\lambda= R(\lambda,A)$.

Provaremos que
\begin{enumerate}
\item $\forall\, x\in X,\ L_\lambda x\in D(A)$ e $(\lambda \id-A)L_\lambda x=x$, i.e., $A\left(L_\lambda x\right)=\lambda L_\lambda x -x$.
\item $\forall\, x\in D(A),$ $L_\lambda(\lambda \id-A)x=x$, i.e., $L_\lambda(Ax)=\lambda L_\lambda x-x$.
\end{enumerate}

De fato, dado $x\in X$, seja $h>0$, como $A_h\in \mathcal{L}$, temos que
\begin{align*}
A_h(L_\lambda x)& =A_h\left(\int_0^\infty e^{-\lambda \xi}S(\xi)x\, d\xi\right)
=\frac{1}{h}\int_0^\infty (S(h)-\id) e^{-\lambda \xi}S(\xi)x\, d\xi\\
&= \frac{1}{h}\int_0^\infty e^{-\lambda \xi}S(\xi+h)x\, d\xi- 
\frac{1}{h}\int_0^\infty e^{-\lambda \xi}S(\xi)x\, d\xi\\
\shortintertext{(Fazendo a mudança $s=\xi+h$ na primeira integral e trocando $\xi$ por $s$ na segunda)}
& = \frac{1}{h}\int_h^\infty e^{-\lambda (s-h)}S(s)x\, ds- 
\frac{1}{h}\int_0^\infty e^{-\lambda s}S(s)x\, ds\\
& = \frac{e^{\lambda h}}{h}\int_h^\infty e^{-\lambda s}S(s)x\, ds- 
\frac{1}{h}\int_0^\infty e^{-\lambda s}S(s)x\, ds\\
& = \frac{e^{\lambda h}}{h}\left(\int_0^\infty e^{-\lambda s}S(s)x\, ds
-\int_0^h e^{-\lambda s}S(s)x\, ds\right)- 
\frac{1}{h}\int_0^\infty e^{-\lambda s}S(s)x\, ds\\
& = \frac{e^{\lambda h}-1}{h}\int_0^\infty e^{-\lambda s}S(s)x\, ds
-\frac{e^{\lambda h}}{h}\int_0^h e^{-\lambda s}S(s)x\, ds\\
&= \frac{e^{\lambda h}-1}{h}L_\lambda x
-\frac{e^{\lambda h}}{h}\int_0^h e^{-\lambda s}S(s)x\, ds
\end{align*}
Aplicando-se o limite quando $h\to0^+$, obtemos
\begin{align*}
A\left(L_\lambda x\right)&=\lim_{h\to0^+}A_h(L_\lambda x) =\lim_{h\to0^+}\left(\frac{e^{\lambda h}-1}{h}
L_\lambda x-e^{\lambda h}\frac{1}{h}\int_0^h
e^{-\lambda s}S(s)x\, ds\right)\\
& =\frac{d}{dh}e^{\lambda h}\Big\vert_{h=0}
L_\lambda x-\lim_{h\to0^+}
\bigg(e^{\lambda h}\underbrace{\frac{1}{h}\int_0^h
\overbrace{e^{-\lambda s}S(s)x}^{\text{contínua}}\,
 ds}_{\substack{\downarrow \\ x}}\bigg)\\[-1em]
& =\lambda
L_\lambda x-x,
\end{align*}
o que prova o o item 1. Agora vamos provar o item 2. Dado $x\in D(A)$, 
\begin{align*}
L_\lambda(Ax)& =\int_0^{\infty}e^{-\lambda
 \xi}S(\xi)Ax\,d\xi=\int_0^{\infty}e^{-\lambda
 \xi}\frac{d}{d\xi}S(\xi)x\,d\xi\\
& =\int_0^{\infty} \bigg[ \frac{d}{d\xi}\left(e^{-\lambda
 \xi}S(\xi)x\right)+\lambda e^{-\lambda
 \xi}S(\xi)x \bigg]\,d\xi\\
& =\lim_{b\to +\infty}\left(e^{-\lambda
 \xi}S(\xi)x\big\vert_{\xi=0}^{\xi=b}\right)+\lambda \int_0^{\infty}e^{-\lambda
 \xi}S(\xi)x \,d\xi\\
& =\lim_{b\to +\infty}\left(e^{-\lambda
 b}S(b)x\right)-x+\lambda L_\lambda x\\
\shortintertext{(como $S$ é uma contração, $\|e^{-\lambda b}S(b)x\|\leq e^{-\lambda b}\|x\|\to 0$, quando $b\to +\infty$)}
& =-x+\lambda L_\lambda x,
\end{align*}
como queríamos.
\end{proof}

\begin{lemma}\label{ap} Suponhamos que $A$ satisfaça as condições $(i)$ e $(ii)$ do enunciado do Teorema \ref{HY-contr}. Então
\begin{equation*}
\lim_{\lambda \to +\infty} \lambda\rla x=x, \; \forall\,x\in X.
\end{equation*}
\end{lemma}
\begin{proof}
\noindent \textbf{\underline{Caso 1}:} $x_0 \in D(A)$.

Nessa situção, a Observação \ref{rl} nos dá
\begin{equation*}
\|\lambda \rla x_0 -x_0\|_X =\|\rla Ax_0 \|_{X}
\leq \| \rla \|_{\mathcal L (X)} \|Ax_0 \|_{X}
\leq \frac{1}{\lambda}\|Ax_0 \|_{X}\to 0\; 
\text{ quando } \lambda\to +\infty.
\end{equation*}
\noindent \textbf{\underline{Caso 2}:} $x_1 \in X$.

Tomemos $\ep >0$. Como $D(A)$ é denso em $X$, seja $y\in D(A)$ tal que
\[\|y-x_1 \|_X < \frac{\ep}{4}.\]
Pela convergência obtida no Caso 1, existe $\lambda_0>0$ tal que, se
$\lambda >\lambda_0$, então
\begin{equation*}
\|\lambda \rla y-y\|_X < \frac{\ep}{2}.
\end{equation*}
Com isso, 
\begin{align*}
\underline{\|\lambda \rla x_1-x_1\|}& \leq \|\lambda \rla x_1 -\lambda\rla y\|
+\|\lambda \rla y-y\|+\|y-x_1 \|\\
&\leq \lambda \|\rla \|_{\mathcal L (X)} \|x_1 -y\|_{X} +\|\lambda \rla y-y\|+\|y-x_1 \|  \\ 
&\leq 2\|x_1 -y\|_{X} +\|\lambda \rla y-y\|_X  \\ 
&< 2\cdot \frac{\ep}{4} +\frac{\ep}{2} \\
&=\ep ,
\end{align*}
sempre que $\lambda > \lambda _0$. Isto significa que $\displaystyle\lim_{\lambda \to +\infty} \lambda \rla x_1 = x_1$, o que completa a demonstração.
\end{proof}

\begin{definition}
Seja $\lambda \in (0,+\infty) \cap \rho(A)$. O operador linear limitado $A_\lambda: X\longrightarrow X$, definido por 
\begin{equation*}
A_\lambda :=\lambda A\rla =\lambda^2\rla -\lambda \id 
\end{equation*}
é dito uma \dt{aproximação de Yosida}\index{Aproximação de Yosida} de $A$
\end{definition}

\begin{lemma}\label{Plem3.3}
 Suponhamos que $A$ satisfaça as condições $(i)$ e $(ii)$ do enunciado do Teorema \ref{HY-contr}.
Se $\{ A_\lambda ; \lambda >0 \}$ é a família de aproximações de Yosida do operador $A$, então
\begin{equation*}
\lim_{\lambda \to +\infty}A_\lambda x=Ax,\; \forall\, x\in D(A).
\end{equation*}
\end{lemma}
\begin{proof}
Seja $x\in D(A)$. Utilizando a Observação \ref{rl} (c)0 e o Lema \ref{ap}, é imediato que
\begin{equation*}
\lim_{\lambda \to +\infty}A_\lambda x=\lim_{\lambda \to +\infty}\lambda\rla Ax=Ax.
\end{equation*}
\end{proof}

\begin{lemma}\label{Plem3.4}
Seja $A$ satisfazendo as condições $(i)$ e $(ii)$ do enunciado do Teorema \ref{HY-contr}. Se $\{ A_\lambda ; \lambda >0 \}$ é a família de aproximações de Yosida do operador $A$, então:
\begin{enumerate}[(a)]
    \item Para cada $\lambda >0$, $A_\lambda$ é o gerador infinitesimal de um semigrupo uniformemente contínuo de contrações $e^{tA_\lambda}$;
    \item Dados $x\in X$ e $\lambda,\mu>0$, temos
\begin{equation*}
\left\|e^{tA_\lambda}x-e^{tA_\mu}x\right\|_X \leq t\|A_\lambda x-A_\mu x\|_X .
\end{equation*}
para todo $t\in [0,+\infty )$.
\end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{proof}
\begin{enumerate}[(a)]
\item
Fixemos $\lambda >0$. Como $A_\lambda \in \mathcal{L}(X)$, então $A_\lambda$ é o gerador infinitesimal do semigrupo uniformemente contínuo $e^{tA_\lambda}$ (veja o Exemplo \ref{ex} (a)). Além disso, para cada $t\geq 0$, temos
\begin{align*}
\left\|e^{tA_\lambda}\right\|
 =\left\|e^{t\lambda^2\rla-t\lambda \id}\right\|
\leq \left\|e^{t\lambda^2\rla}\right\|\left\|e^{-t\lambda \id} \right\|
=e^{-t\lambda }\left\|e^{t\lambda^2\rla}\right\|\\ 
\leq e^{-t\lambda }e^{t\lambda^2\left\|\rla\right\|}
 \leq 1,
\end{align*}
pois 
\[
t\lambda ^2 \| \rla \| \leq t\lambda ^2 \cdot \frac{1}{\lambda} = t\lambda .
\]
Portanto, $\{ e^{tA_\lambda} ; t\in [0,+\infty )\}$ é um semigrupo de contrações.

\item Fixemos $x\in X$, $\lambda , \mu >0$ e $t\geq 0$. Como $A_\lambda,  A_\mu\in\mathcal{L}(X)$, definamos $f:[0,1] \longrightarrow \mathcal L (X)$ pondo
\[f(s):=e^{tsA_\lambda}e^{t(1-s)A_\mu}x=e^{tA_\mu}e^{st(A_\lambda-A_\mu)}x ,\]
para cada $s\in [0,1]$, onde a segunda igualdade segue do fato de os operadores $A_{\lambda}$ e $A_{\mu}$ comutarem (veja o Exercício \ref{comutam} ). Cabe observar que
\begin{enumerate}[1.]
\item $f(0)=e^{tA_\mu}x$ e $f(1)=e^{tA_\lambda}x$;
\item $f'(s)=t(A_\lambda-A_\mu)e^{tsA_\lambda}e^{t(1-s)A_\mu}x$.
\end{enumerate}
Consequentemente, pelo Teorema Fundamental do Cálculo,
\begin{align*}
\left\|e^{tA_\lambda}x-e^{tA_\mu}x \right\|
& =\left\|f(1)-f(0) \right\|=
\left\|\int_0^1 f'(s)\,ds \right\|\\
& =\left\|\int_0^1 
t(A_\lambda-A_\mu)e^{tsA_\lambda}e^{t(1-s)A_\mu}x \,ds \right\|\\
& \leq t\underbrace{\left\|e^{tsA_\lambda}e^{t(1-s)A_\mu}\right\|}_{\leq 1}   \left\|A_\lambda x-A_\mu x\right\|\\
& \leq t \left\|A_\lambda x-A_\mu x\right\|
\end{align*}
\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{proof}[Demonstração do Teorema {\ref{HY-contr}} (Condição Suficiente) ]
\noindent

\noindent\textbf{\underline{Passo 1}:} Existe $\displaystyle\lim_{\lambda \to +\infty} e^{tA_\lambda}x, \ \forall x\in D(A)$.
\\

Dado $x\in D(A)$, seja  $(\lambda_n)_{n\in\mathbb N}$  uma sequência  em $(0,+\infty)$ tal que 
$\lambda_n\to +\infty$,  quando $n\to +\infty$.
Pelos Lemas  \ref{Plem3.4} e \ref{Plem3.3} , temos que
\begin{equation*}
\left\|e^{tA_{\lambda_n}}x-e^{tA_{\lambda_m}}x\right\|
\leq t\|A_{\lambda_n} x-A_{\lambda_m} x\|
\leq  t\|A_{\lambda_n} x-A x\|+ t\|A x-A_{\lambda_m} x\|\to 0,\ 
\text{ quando } m,n \to +\infty.
\end{equation*}
Neste caso, a sequência $(e^{tA_{\lambda_n}}x)_{n\in\mathbb N}$ é de Cauchy em $X$, portanto 
convergente. Como $(\lambda_n)_{n\in\mathbb N}$ é tomada arbitrária, temos que o 
limite $\displaystyle\lim_{\lambda \to +\infty} e^{tA_\lambda}x$ existe.
Portanto, para cada $t\in[0,+\infty)$, podemos definir $S(t):D(A)\longrightarrow 
X$ por:
\begin{equation}\label{P3.14}
S(t)x:=\lim_{\lambda \to +\infty} e^{tA_\lambda}x.
\end{equation}

\noindent\textbf{\underline{Passo 2}:} A convergência  
$\displaystyle\lim_{\lambda \to +\infty} e^{tA_\lambda}x$ é uniforme em 
intervalos limitados com respeito a $t$. 
\\


De fato, 
dado $T>0$, para todo $t\in [0,T]$ e $\lambda,\mu\in 
(0,+\infty)$, pelo Lema \ref{Plem3.4}, temos que
\begin{align*}
\left\|e^{tA_{\lambda}}x-S(t)x\right\|
& \leq \left\|e^{tA_{\lambda}}x-e^{tA_{\mu}}x\right\|
+\left\|e^{tA_{\mu}}x-S(t)x\right\|\\
& \leq  T\|A_{\lambda} x-A_\mu x\|+ \|e^{tA_{\mu}}x-S(t)x\|.
\end{align*}
De \eqref{P3.14} e do Lema \ref{Plem3.3}, fazendo $\mu\to +\infty$, obtemos
\begin{equation*}
\left\|e^{tA_{\lambda}}x-S(t)x\right\|
 \leq  T\|A_{\lambda} x-Ax\|, 
\end{equation*}
o que garante a convergência uniforme. Com efeito, dado $\ep>0$, como 
$A_\lambda x\to Ax$, existe $\lambda_0>0$ (independente de $t$) tal que se $\lambda>\lambda_0$, então
\[\|A_{\lambda} x-Ax\|< \frac{\ep}{T}.\]
Consequentemente, 
\begin{equation*}
\left\|e^{tA_{\lambda}}x-S(t)x\right\|
 \leq  T\|A_{\lambda} x-Ax\|<\ep, \text{ qualquer que seja } t\in [0,T]. 
\end{equation*}



\noindent\textbf{\underline{Passo 3}:} Vamos estender a $S(t)$ para todo $x\in X$
\\
%
%Através da densidade de $D(A)$ em $X$ e o fato de que $e^{t\lambda }x$ 
%um semigrupo de contrações, vamos estender a $S(t)$ para todo $x\in X$. 

De fato, já temos a definição para $x\in D(A)$, quando $x\in X\setminus D(A)$,
pela densidade, tome $(x_n)_{n\in \mathbb N}$ em $D(A)$
tal que $x_n\to x$ em $X$. 
Como $e^{tA_\lambda}$ é um semigrupo de contrações, temos que
\begin{align*}
\left\|S(t)x_m-S(t)x_n\right\|
&  \leq \left\|e^{tA_{\lambda}}x_m-S(t)x_m\right\|
+\left\|e^{tA_{\lambda}}x_m-e^{tA_{\lambda}}x_n\right\|+
\left\|e^{tA_{\lambda}}x_n-S(t)x_n\right\|\\
& \leq \left\|e^{tA_{\lambda}}x_m-S(t)x_m\right\|
+\left\|x_m-x_n\right\|+
\left\|e^{tA_{\lambda}}x_n-S(t)x_n\right\|
\end{align*}
Fazendo $\lambda \to +\infty$, temos
\begin{equation*}
\left\|S(t)x_m-S(t)x_n\right\|
 \leq \left\|x_m-x_n\right\|, 
\end{equation*}
isto é, $(S(t)x_n)_{n\in \mathbb{N}}$ é de Cauchy em $X$ e portanto convergente. 
Assim, definimos 
\begin{equation}\label{lim2.1}
S(t)x:=\displaystyle \lim_{n\to +\infty} S(t)x_n.
\end{equation}
Como a sequência de Cauchy é uniformemente convergente em $t$, então este limite 
é uniformemente convergente em $t$.


\noindent\textbf{\underline{Passo 4}:} Vamos provar que
\begin{equation}\label{P3.14.2}
S(t)x =\lim\limits_{\lambda \to +\infty}e^{tA_\lambda}x
\text{ para todo } x\in X.
\end{equation}
E que esta convergência é uniforme em intervalos limitados.
\\


Com efeito, se $x\in D(A)$, segue de \eqref{P3.14}. Se $x\in X\setminus D(A)$, 
pela densidade, tome $(x_n)_{n\in \mathbb{N}}$ tal que $x_n\to x$ quando $n\to +\infty$.
Como $e^{tA_\lambda}$ é um semigrupo de contrações, note que
%\begin{equation*}
%\left\|e^{tA_{\lambda}}x_n-e^{tA_{\lambda}}x\right\| \leq \|x_n-x\|\to 0, \text{ quando } n\to +\infty.
%\end{equation*}
%Daí, 
\begin{align*}
\left\|e^{tA_{\lambda}}x-S(t)x\right\|
& \leq \left\|e^{tA_{\lambda}}x_n-e^{tA_\lambda}x\right\|
+\left\|e^{tA_{\lambda}}x_n-S(t)x_n\right\|
+\left\|S(t)x_n-S(t)x\right\|\\
&\leq  \|x_n-x\|
+\left\|e^{tA_{\lambda}}x_n-S(t)x_n\right\|
+\left\|S(t)x_n-S(t)x\right\|.
\end{align*}
Dado $\ep>0$, de \eqref{lim2.1}, existe $n_0$ suficientemente grande tal  que
\begin{equation*}
\left\|e^{tA_{\lambda}}x-S(t)x\right\|
<  \frac{\ep}{3}
+\left\|e^{tA_{\lambda}}x_{n_0}-S(t)x_{n_0}\right\|
+\frac{\ep}{3}.
\end{equation*}
De \eqref{P3.14}, temos que existe $\lambda_0>0$ tal que se $\lambda>\lambda_0$, então
\begin{equation*}
\left\|e^{tA_{\lambda}}x_{n_0}-S(t)x_{n_0}\right\| < \frac{\ep}{3},
\end{equation*}
donde concluímos que
\begin{equation*}
\left\|e^{tA_{\lambda}}x-S(t)x\right\|
<\ep.
\end{equation*}
Como cada convergência é uniformemente em intervalos limitados, temos que \eqref{P3.14.2} também o é.
\\

\noindent\textbf{\underline{Passo 5}:} $(S(t))_{t\geq 0}$ é um semigrupo de Classe $C^0$ de contrações.
\\

Já definimos $S(t):X\to X$, para todo $t\in [0,+\infty)$. De \eqref{P3.14.2}, 
temos que $S(t)$ é linear. Note ainda  que
\begin{equation*}
\|S(t)x\|\leq \lim\limits_{\lambda \to +\infty} \|e^{tA_\lambda}x\|\leq \|x\|,\ 
\forall\, x\in X
\end{equation*}
Portanto $S:[0,+\infty)\to \mathcal{L}(X)$ e é uma contração. Do Passo 4, temos 
que
\[
S(0)x=\lim_{\lambda \to +\infty} e^{0A_\lambda}x
=\lim_{\lambda \to +\infty} x= x\Rightarrow S(0)=\id.
\]
Além disso, escrevendo dado $x\in X$ e escrevendo $y=S(s)x$, vemos que
\begin{align*}
& \left\| S(t+s)x-S(t)S(s)x \right\| \\
& \qquad \leq \left\| S(t+s)x-e^{(t+s)A_\lambda}x \right\|
+\left\| e^{(t+s)A_\lambda}x - e^{tA_\lambda}S(s)x\right\|
+\left\|e^{tA_\lambda}S(s)x-S(t)S(s)x\right\|\\
& \qquad \leq \left\| S(t+s)x-e^{(t+s)A_\lambda}x \right\|
+\underbrace{\nl{e^{tA_\lambda}}}_{\leq 1} \left\| e^{sA_\lambda}x - S(s)x\right\|
+\left\|e^{tA_\lambda}y-S(t)y\right\|
\end{align*}
Fazendo $\lambda \to +\infty$, temos que
\begin{equation*}
\left\| S(t+s)x-S(t)S(s)x \right\| = 0,\ \forall\, x\in X.
\end{equation*}
Assim, $S$ satisfaz a propriedade de semigrupo (item 2 da Definição 
\ref{def-semigrupo}) e portanto é um semigrupo. Resta mostrar que $S$ é de classe 
$C^0$. 

De fato, dado $x\in X$, tome algum $T>0$ (Por exemplo $T=1$). Como a convergência em 
\eqref{P3.14.2} é uniforme em $[0,T]$, dado $\ep>0$, existe $\lambda_0>0$
(independente de $t\in [0,T]$), suficientemente grande, tal que 
\begin{equation*}
\left\|S(t)x-e^{tA_{\lambda_0}}x \right\|< \frac{\ep}{2},\ \forall\, t\in [0,T].
\end{equation*}
Por outro lado, como $e^{tA_{\lambda_0}}$ é um semigrupo uniformemente contínuo, temos que 
\begin{equation*}
\lim\limits_{t\to +\infty} \nl{e^{t\lambda_0}-\id}=0.
\end{equation*}
Daí, existe $0<\delta<T$ tal que se $t\in (0,\delta)$, então
\begin{equation*}
\nl{e^{t\lambda_0}-\id}<\frac{\ep}{2\|x\|}.
\end{equation*}
Portanto,
\begin{align*}
\left\|S(t)x-x \right\|
& \leq
 \left\|S(t)x-e^{tA_{\lambda_0}}x \right\| 
+\left\|e^{tA_{\lambda_0}}x - x\right\|\\
&\leq  \left\|S(t)x-e^{tA_{\lambda_0}}x \right\|
 + \nl{e^{tA_{\lambda_0}}- \id}\|x\|\\
&\leq  \frac{\ep}{2}+\frac{\ep}{2\|x\|}\|x\|=\ep.
\end{align*}


\noindent\textbf{\underline{Passo 6}:} $A$ é o gerador infinitesimal de $S(t)$.
\\

Como $S(t)$ é um semigrupo de Classe $C^0$, seja $B$ seu gerador infinitesimal.
Basta mostrar que provar que $A=B$. 

Primeiro vamos provar que $D(A)\subset D(B)$ e $Ax=Bx$. Para 
isso, tome $x\in D(A)$ e, de acordo com a Definição 
\ref{def-ger}, devemos mostrar que 
\begin{enumerate}
\item $\lim\limits_{h \to 0^+}\frac{S(h)x-x}{h}$ existe, portanto $x\in D(B)$;
\item $Bx:=\lim\limits_{h \to 0^+}\frac{S(h)x-x}{h}=Ax$.
\end{enumerate}
Para isso, como $e^{tA_\lambda}$ é um semigrupo de classe $C^0$, de \eqref{TFC1},
\begin{align*}
S(h)x-x& =\lim\limits_{\lambda \to +\infty} \left(e^{hA_\lambda}x-x\right)
=\lim\limits_{\lambda \to +\infty} \int_0^h e^{tA_\lambda}A_\lambda x\,dt\\
&= \lim\limits_{\lambda \to +\infty} \int_0^h e^{tA_\lambda}(A_\lambda x-Ax)\,dt
+\lim\limits_{\lambda \to +\infty} \int_0^h e^{tA_\lambda}A x\,dt\\
& = L_1+L_2.
\end{align*}
Vamos calcular cada limite separadamente. Primeiramente, note que
\begin{align*}
\left\|\int_0^h e^{tA_\lambda}(A_\lambda x-Ax)\,dt \right\|
& \leq \int_0^h \underbrace{\nl{e^{tA_\lambda}} }_{\leq 1}\|A_\lambda x-Ax\|\,dt\\
& \leq h\|A_\lambda x-Ax\|\to 0, \ \text{ quando } \lambda \to +\infty,
\end{align*}
portanto, $L_1=0$. Para calcular $L_2$, relembre que provamos a convergência 
uniforme \eqref{P3.14.2}. Neste caso, dado $\ep>0$, existe $\lambda_0>0$  tal que
se $\lambda>\lambda_0$, então
\begin{equation*}
\|e^{tA_\lambda}Ax-S(t)Ax\|< \frac{\ep}{h}, \ \forall\, t\in [0,h].
\end{equation*}
Com isso, 
\begin{equation*}
\left\|\int_0^h e^{tA_\lambda}A x-S(t)Ax\,dt\right\|
\leq \int_0^h \|e^{tA_\lambda}A x-S(t)Ax\|\,dt < \ep.
\end{equation*}
O que significa que $L_2=\int_0^h S(t)Ax\,dt$. Como consequência,
\begin{equation*}
S(h)x-x=\int_0^h S(t)Ax\,dt.
\end{equation*}
Neste caso, como $S(\cdot)Ax$ é contínua (Corolário \ref{continuous}),
segue da Proposição \ref{Prop.VM}  que
\begin{equation*}
\lim\limits_{h\to 0^+}\frac{S(h)x-x}{h}
=\lim\limits_{h\to 0^+}\frac{1}{h}\int_0^h S(t)Ax\,dt=Ax.
\end{equation*}
Logo, provamos simultaneamente  que $x\in D(B)$ e que $Bx=Ax$.

Por outro lado, se $x\in D(B)$, seja $v=(\id-B)x$. Por hipótese, como $1\in 
\rho(A)$, então $\id-A:D(A)\longrightarrow X$ é bijetor. Neste caso, existe 
$y\in D(A)$ tal que
\begin{equation*}
(\id-A)y=(\id-B)x.
\end{equation*}
Já que $y\in D(A)\subset D(B)$, como acabamos de provar $Ay=By$. Daí,
\begin{equation*}
(\id-B)y=(\id-B)x\Rightarrow (\id-B)(y-x)=0.
\end{equation*}
Como $B$ é o gerador infinitesimal de $S(t)$, que é um semigrupo de contrações, 
então pela condição necessária do Teorema de Hille-Yosida, que já foi provada, 
temos que $1\in \rho(B)$, o que implica que $\id-B$ é invertível e portanto
\begin{equation*}
(\id-B)(y-x)=0\Rightarrow R(1,B)(\id-B)(y-x)=0\Rightarrow x=y\in D(A).
\end{equation*}
Já que $x\in D(B)$ foi tomado arbritário, temos que $D(B)\subset D(A)$. Donde,
concluímos que $D(A)=D(B)$ e que consequentemente $Bx=Ax$. O que encerra a prova 
do Teorema de Hille-Yosida para semigrupos de contrações.





\end{proof}










